为了证明仿射加密函数 \( F(X) = aX + b \mod 26 \) 是双射函数当且仅当 \( \gcd(a, 26) = 1 \)，我们需要分别证明必要性和充分性。

### 必要性：如果 \( F(X) \) 是双射，则 \( \gcd(a, 26) = 1 \)

1. **双射函数的定义**：双射函数意味着函数既是单射（即对于不同的输入有不同的输出），又是满射（即任意输出都能找到一个输入对应）。

2. **假设 \( F(X) \) 是单射**：设 \( F(X_1) = F(X_2) \)，即：
   \[
   aX_1 + b \equiv aX_2 + b \pmod{26}
   \]
   消去 \( b \)，得到：
   \[
   aX_1 \equiv aX_2 \pmod{26}
   \]
   等式成立时，必须有：
   \[
   a(X_1 - X_2) \equiv 0 \pmod{26}
   \]
   这意味着 \( a \) 和 \( 26 \) 的最大公约数必须是 1，才能保证 \( X_1 = X_2 \)，从而保持单射性。如果 \( \gcd(a, 26) \neq 1 \)，则 \( X_1 \) 和 \( X_2 \) 之间可以有不同的值而导致相同的输出，违反了单射的条件。

因此，如果 \( F(X) \) 是双射函数，必须有 \( \gcd(a, 26) = 1 \)。

### 充分性：如果 \( \gcd(a, 26) = 1 \)，则 \( F(X) \) 是双射

1. **如果 \( \gcd(a, 26) = 1 \)**，则 \( a \) 在模 26 下是可逆元，也就是说存在一个整数 \( a^{-1} \)，使得：
   \[
   a \cdot a^{-1} \equiv 1 \pmod{26}
   \]
   
2. **证明单射**：假设 \( F(X_1) = F(X_2) \)，则：
   \[
   aX_1 + b \equiv aX_2 + b \pmod{26}
   \]
   消去 \( b \)，得到：
   \[
   a(X_1 - X_2) \equiv 0 \pmod{26}
   \]
   因为 \( \gcd(a, 26) = 1 \)，所以 \( a \) 可逆，可以两边乘以 \( a^{-1} \)：
   \[
   X_1 - X_2 \equiv 0 \pmod{26}
   \]
   这意味着 \( X_1 = X_2 \)，即函数是单射的。

3. **证明满射**：因为 \( a \) 在模 26 下可逆，对于任意的 \( y \in \mathbb{Z}_{26} \)，我们可以通过求解：
   \[
   aX + b \equiv y \pmod{26}
   \]
   得到：
   \[
   aX \equiv y - b \pmod{26}
   \]
   由于 \( \gcd(a, 26) = 1 \)，所以 \( a \) 可逆，解得：
   \[
   X \equiv a^{-1}(y - b) \pmod{26}
   \]
   这说明对于每一个 \( y \in \mathbb{Z}_{26} \)，都存在对应的 \( X \)，因此函数是满射的。

### 结论

仿射加密函数 \( F(X) = aX + b \mod 26 \) 是双射函数当且仅当 \( \gcd(a, 26) = 1 \)。